<mémoire>
    include étudiant <Vanoverschelde Laurent>
    include promoteur <Evrard Olivier>
@Saint-Luc Liège 2021

//Plan de mémoire

<Problématique>
Comment optimiser le tracé des glyphes de l’alphabet latin avec nos outils actuels (à l’heure du tout numérique).

<Remerciements>

<Sommaire>

<Introduction>
- Pourquoi ce domaine
- Pourquoi cette problématique
- Défintion

---<Partie 1>---

<Chapitre 1 :  L’histoire de l’écriture>

1.1 Qu’est ce qu’une écriture et ce qui la compose 
1.2 la naissance de l’écriture sumérienne
1.3 Ecriture Egyptienne
1.4 Ecriture chinoise

<Chapitre 2: L’histoire de l’alphabet>

2.1 Qu’est ce qu’un alphabet et ce qui le compose 
2.2 L’alphabet hébreux
2.3 L’alphabet latin
2.4 L’alphabet de nos jours

<Chapitre 3: Les outils de l’écriture>

3.1 L’évolution des outils et des supports 
3.2 Le baton et l’argile
3.3 Le pinceau et le papier
3.4 La plume et l’encre
3.5 Le stylo
3.6 Le stylo à bille
3.7 La presse typographique 
3.8 La machine à écrire
3.9 L’impression numérique 
3.10 L’affichage numérique

<Chapitre 4: La sémiologie de l’écriture>

4.1 Introduction à la sémiologie de G.Mounin
4.2 Xavier Battistella et l’histoire de l’écriture (conférence) 
4.3 Mc Luhan
4.4 Le signe de Umberto

<Chapitre 5: La sociologie de l’écriture>

<Chapitre 6: La sémiologie de l’écriture>

<Chapitre 7: L’Open Source>
7.1 La philosophie de l’Open Source et son originie
7.2 Les tiers lieux

---<Partie 2: Ce qui existe>---

<Chapitre 1: Ce qui a déjà été fait autour du travail de la mise en page >
1.1 La police de caractère inclusive 
1.2 Sébastien Noguera et les glyphes
1.3 La plaque de la Nasa
1.4 Xu Bing Une histoire sans mots

<Chapitre 2: Le travail des outils actuels>
2.1 Le travail en Open Source
2.2 Les Fablabs
2.3 Le Fablab de l’école (Slab)
2.4 Le Fablab Créalab
2.5 Le Fablab Relab
2.6 Les Hackerspaces
2.7 Le Hackerspace de Liège

---<Partie 3: Mon intervention>---

<Chapitre 1:> 
1.1 L’utilisation de la métafont
1.2 mes choix
1.3 Mes résultats

2.1 L’utilisation d’un plotter
2.2 La création du plotter
2.3 Mes résultats

2.4 L’utilisation d’une fraiseuse
2.5 La création d’une font pour fraiseuse
2.6 Mes résultats

2.7 L’utilisation d’une découpeuse laser
2.8 La création d’une font pour découpeuse laser
2.9 Mes résultats

---<Partie 4: Sources>




